## Compléments

### Principe d'encapsulation

L'**encapsulation** consiste à ne fournir aux utilisateurs d'une classe qu'un accès limité à la classe. En général, on masque tout ce qui est attribut pour ne laisser la possibilité d'utiliser que quelques méthodes.

1. En masquant les attributs à l'utilisateur, on interdit à ce dernier d'effectuer directement des modifications de valeurs ; on peut ainsi contrôler l'intégrité et la validité des valeurs. 
2. On offre à l'utilisateur une **interface** : la signature et le rôle d'un ensemble de méthodes ; Cette interface détermine les services possibles d'une classe en rendant ces services indépendants de leur implémentation.

En reprenant notre classe `Personnage`, illustrons le principe d'encapsulation :

1. Les attributs devraient ne pas être accessibles en modification : 
    - le nom est choisi une fois pour toute, aucune raison de pouvoir le changer
    - les points de vie max pourraient évoluer par exemple si le personnage change de niveau mais là encore, l'utilisateur ne devrait pas pouvoir les modifier à sa guise
    - les points de vie à l'instant t eux sont succeptibles de changer mais là encore pas n'importe comment (par exemple ils ne devraient jamais sortir de l'intervalle 0.. `pv_max`)
2. Les méthodes doivent permettre une certaine intégrité des données

Malheureusement de base Python n'offre pas vraiment les moyens de mettre en oeuvre l'encapsulation contrairement à des langages comme Java ou C++ où le concept d'attributs et méthodes privés existent.

En Python, on peut utiliser des conventions de nommage pour inciter l'utilisateur à respecter l'encapsulation. Voici une nouvelle définition de notre classe `Personnage`. Tous les noms d'attributs commencent par un souligné ce qui signifie à l'utilisateur qu'il ne devrait pas les utiliser directement. Noter que l'implémentation de la méthode `soigner` a été modifiée pour contrôler la validité (les points de vie doivent rester dans l'intervalle 0... point de vie max) 

```python
class Personnage:
    """Modélise un personnage du jeu Combat Pour de Faux"""
    
    def __init__(self, nom, pv_max):
        self._nom = nom
        self._pv_max = pv_max
        self._pv = pv_max
        
    def ko(self):
        return self._pv == 0

    def soigner(self, qte_soin):
        self._pv = min(self._pv_max, self._pv + qte_soin)
```

Ainsi, l'utilisateur peut faire :

```python
>>> merlin = Personnage('Merlin', 80)
>>> merlin._nom
'Merlin'
>>> merlin.ko()
False
>>> merlin.soigne(10)
```

Mais **ne devrait pas** faire :

```python
>>> merlin._pv = 20
>>> merlin._pv += 10
>>> merlin._pv_max = 1000
```

Même si en l'état actuel de la définition de notre classe rien ne l'en empêche.


### Assesseurs et Mutateurs

Ce sont des méthodes qui vont permettre à l'utilisateur d'obtenir la valeur des attributs et de les modifier (lorsque c'est pertinent), sans pour autant accéder directement aux variables d'instance, qui, on le répète, doivent autant que possible restées cachées.

Ainsi pour chaque attribut `_attr` on devrait avoir :

1. un **assesseur** :
   ```python
   def get_attr(self):
      return self._attr
   ```
   qui permet d'obtenir la valeur de l'attribut

2. éventuellement un **mutateur** pour les modifications :
   ```python
   def set_attr(self, new_value):
       self._attr = new_value
    ``` 

Mais nous avons plusieurs inconvénients et cette façon de faire n'est que partiellement satisfaisante :

1. le simple souligné devant le nom d'une variable d'instance n'est qu'une convention : l'utilisateur peut passer outre et accéder à l'attribut
2. devoir passer par `merlin.get_nom()` juste pour obtenir le nom de Merlin est assez pénible et on aimerait continuer à écrire tout simplement `merlin.nom` 

Ceci est possible grâce aux noms spéciaux commençant par un double souligné et aux décorateurs, un mécanisme de Python permettant d'ajouter aux fonction certaines fonctionnalités.

Ainsi, une instance de `Personnage` aura un attribut _caché_ : `__nom` mais une interface `nom` laissant accèder en lecture à cet attribut. De même pour les points de vie maximum. Concernant les points de vie `__pv` la classe expose également une méthode permettant de les modifier. Voici la définition plus réaliste d'une classe `Personnage` mettant en place cette interface par variables d'instances cachées et décorateurs :

```python
class Personnage:
    
    def __init__(self, nom, pv_max):
        self.__nom = nom
        self.__pv_max = pv_max
        self.__pv = pv_max
        
    @property
    def nom(self):
        return self.__nom

    @property
    def pv_max(self):
        return self.__pv_max

    @property
    def pv(self):
        return self.__pv

    @pv.setter
    def pv(self, pv):
        if 0 <= pv <= self.__pv_max:
            self.__pv = pv
    
    def soigner(self, qte):
        self.pv = min(self.__pv_max, self.pv + qte)
```

L'utilisateur retrouve un comportement simple et sain :

```python
>>> merlin = Personnage('Merlin', 80)
>>> merlin.nom
'Merlin'
>>> merlin.nom = 'Arthur'
--------------------------------------------------------------------------
AttributeError                            Traceback (most recent call last)
<ipython-input-37-240e232355b3> in <module>
----> 1 merlin.nom = 'Arthur'

AttributeError: can t set attribute

>>> merlin.pv -= 30
>>> merlin.pv
50
>>> merlin.pv += 100 # valeur excessive
>>> merlin.pv        # l'interface a empêché la modification
50 
>>> merlin.soigne(20)
>>> merlin.pv
70
```

**Attention**, même avec la syntaxe du double souligné, la _privatisation_ des variables d'instance en Python est une façade. On parle souvent de _sucre syntaxique_. Un appel à `__dict__` met en lumière les vrais noms des attributs de l'instance, qui restent donc accessibles :

```python
>>> merlin.__dict__
{'_Personnage__nom': 'Merlin',
 '_Personnage__pv_max': 80,
 '_Personnage__pv': 80}
```

### Méthodes spéciales

Leurs noms commencent et se terminent par un double souligné. Nous en avons déjà vu une : le constructeur `__init__`

**`__repr__`** est la chaîne de caractères que retourne l'interprète Python lorsqu'il évalue l'objet. Lorsque l'on définit cette méthode, on essaie de retourner une chaîne de caractères se rapprochant de ce qu'on écrirait pour créer l'objet.

```python
>>> L = [1, 2]
>>> repr(L)
'[1, 2]'
>>> f = open('test', 'w')
>>> repr(f)
"<_io.TextIOWrapper name='test' mode='w' encoding='cp1252'>"
```

Concernant notre classe `Personnage` :
```python
def __repr__(self):
    return f'Personnage(nom={self.nom}, pv_max={self.pv_max})'
```

```python
>>> repr(merlin)
'Personnage(nom=Merlin, pv_max=80)'
```


**`__str__`** est aussi une chaîne de caractères, mais servant principalement à la fonction `print` pour afficher notre objet. Sur les objets prédéfinis, souvent les deux méthodes coïncident. Mais pour notre `Personnage` l'affichage peut-être plus _sympa_ :

```python
def __str__(self):
    return f'{self.nom} : {self.pv}/{self.pv_max} pv'
```

```python
>>> print(merlin)
Merlin : 80/80 pv
```

**`__iter__`** pour parcourir... supposons que notre `Personnage` évolue dans un `Monde` :

```python
class Monde:

    def __init__(self, ...):
        # tout plein d'attributs
        # ...
        self.__protagonistes = [] # la liste des Personnages du Monde
```

Le `Monde` a donc une liste de protagonistes qui sont des `Personnages`. On voudrait alors pouvoir parcourir l'ensemble des `Personnages` simplement. Supposons donc que `terre` soit une instance de `Monde` avec plusieurs `Personnages` s'y coyoyant. On voudrait pouvoir écrire ceci :

```python
for personne in terre:
    # traitement
``` 

Ce qui est possible en définissant une méthode `__iter__` de la classe `Monde` :

```python
def __iter__(self):
    return self.__protagonistes.__iter__()
```

**les opérateurs** : à chaque opérateur correspond une méthode spéciale. Voici le tableau des principales :

| opérateur  | méthode spéciale |
| :--------: | :--------------- |
| `+`        | `__add__`        |
| `-`        | `__sub__`        |
| `*`        | `__mul__`        |
| `/`        | `__truediv__`    |
| `//`       | `__floordiv__`   |
| `<`        | `__lt__`         |
| `>`        | `__gt__`         |
| `<=`       | `__le__`         |
| `>=`       | `__ge__`         |
| `==`       | `__eq__`         |
| `[ ]`      | `__getitem__`    |
|            |                  |



### Principes d'héritage et de polymorphisme

Ces deux concepts permettent d'organiser nos objets de façon hiérarchique et de définir des méthodes partageant les mêmes noms mais ne faisant pas tout à fait la même chose.

L'**héritage** est le principe qui autorise la définition d'une classe à partir d'une autre. La nouvelle classe appelée **classe dérivée** ou **classe fille** possède les attributs et les méthodes de la classe dont elle dérive (**classe mère**).

Par exemple un `Magicien` est un `Personnage` particulier. Il possède donc tous les attributs d'un `Personnage` ainsi que de la mana, pour lancer des sorts :

```python
class Magicien(Personnage):

    def __init__(self, nom, pv_max, mana_max):
        Personnage.__init__(self, nom, pv_max)
        self.__mana_max = mana_max
        self.__mana = mana_max
```
    
Notons la deuxième ligne du constructeur qui appelle le constructeur de la classe mère avec comme premier argument l'instance de `Magicien` en train de se créer c'est-à-dire `self`.

Dès lors :

```python
>>> merlin = Magicien('Merlin', pv_max=80, mana_max=120)
>>> merlin.pv
80
>>> merlin.mana
120
```

Python autorise même l'**héritage multiple** c'est-à-dire qu'une classe peut dériver de plusieurs classes.

Le **polymorphisme** n'est pas propre à la programmation orientée objet. Ainsi, le polymorphisme _ad hoc_ désigne la possibilité d'avoir le même nom de fonction ou d'opérateur pour des classes qui n'ont rien à voir l'une avec l'autre. C'est par exemple le cas de l'opérateur `+` qui définit l'addition mathématique sur les entiers ou la concaténation sur le chaînes de caractères.

Nous ne parlerons pas du polymorphisme pararamétrique car non disponible en Python. 

Le **polymorphisme d'héritage** consiste à redéfinir au niveau de la classe fille une méthode présente dans la classe mère afin de la spécialiser.

Par exemple :

```python
class Magicien:

    def __str__(self):
        return Personnage.__str__(self) + f', {self.mana}/{self.mana_max} mana'
```

### Variables et Méthodes de classe

Nous avons vu comment définir et utiliser les variables et les méthodes d'instances. Il est possible de créer des variables et des méthodes de classe, ie définies dans la classe et communes à toutes les instances. Un exemple classique est la variable de classe qui comptabilise le nombre d'instances créées :

```python
class A:

    nb = 0

    def __init__(self):
        A.nb += 1
        print(f'{A.nb} objet(s) {A.__name__} créé(s)')
```

```python
>>> a = A()
1 objet(s) A créé(s)
>>> b = A()
2 objet(s) A créé(s)
>>> A.nb
2
>>> a.nb
2
>>> b.nb
2
```

On utilisera aussi les variables de classe pour définir les constantes associées à une classe.

Une méthode de classe se définit par la syntaxe suivante :

```python
class A:

    @classmethod
    def methode_de_classe(cls):
        # traitement
```

On utilise le décorateur `@classmethod` ainsi que le mot-clé `cls` à la place de `self`en premier paramètre.